\documentclass[a4-paper, 11pt]{article}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfborder = 0 0 0, 	colorlinks, urlcolor=blue, linkcolor=black}
\usepackage[utf8]{inputenc} %utf8
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\usepackage{graphicx}


\title{\emph{Assignmnet 3: Utilizzo di EclipseLink per la gesione della persistenza}}
\author{Matteo Mistri 808097\\Daniele Maria Papetti 808027}

\begin{document}
	
\maketitle
\noindent
\textbf{Link alla repository gitlab:} \href{https://gitlab.com/Daniele-Papetti/pss_ass3}{https://gitlab.com/Daniele-Papetti/pss\_ass3}
\section{Introduzione}
Per la realizzazione del compito assegnato, è stato scelto il dominio di una società assicurativa. In particolare, abbiamo deciso di realizzare un sistema che permetta di rappresentare tutte le entità coinvolte nella sottoscrizione di un contratto assicurativo per un veicolo generico. Il progetto è stato realizzato sfruttando il framework \emph{EclipseLink} per la gestione della persistenza delle classi, in abbinamento con un database \emph{MySQL} ospitato da un server remoto proprietario e configurato \textit{ad hoc} per l'hosting del database.

\section{Entità implementate e relazioni tra esse}
Al fine di decidere quali classi fosse necessario produrre, è stata realizzata una rappresentazione Entity-Reationship (riportata in Figura \ref{fig:entityrelationship}), in modo da evidenziare le relazioni tra le varie entità ed avere una rappresentazione del database prodotto dal framework.\\
È stato poi prodotto il modello logico derivante dal modello ER (riportato in Figura \ref{fig:logicmodel}) al fine di esplicitare i vincoli di integrità referenziale e, di conseguenza, il possesso delle chiavi esterne delle varie entità.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.2\linewidth]{../entity_relationship}
	\caption{Rappresentazione del modello entità relazione prodotto.}
	\label{fig:entityrelationship}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1.3\linewidth]{../logic_model}
	\caption{Modello logico derivato dal modello ER rappresentato in Figura \ref{fig:entityrelationship}.}
	\label{fig:logicmodel}
\end{figure}

\newpage
\noindent
Le entità rappresentate sono:
\begin{itemize}
	\item Meccanico;
	\item Casa Produttrice;
	\item Veicolo;
	\item Bilico;
	\item Auto;
	\item Società;
	\item Guidatore.
\end{itemize}
Le entità Auto e Bilico sono le due partizione dell'entità Veicolo, che le generalizza. I Bilici sono posseduti da una Società, che è legalmente responsabile di essi. Le Auto sono invece assicurate da un Guidatore, che può avere dei figli. Quest'ultima informazione è stata giudicata rilevante, in quanto la società di assicurazioni propone sconti per le famiglie che assicurano più di un veicolo. Ogni Veicolo è poi associato alla Casa Produttrice che lo ha prodotto, in relazione a sua volta con i Meccanici convenzionati ad essa. La relazione tra l'entità Meccanico e l'entità Casa Produttrice è una relazione \textit{N-N}, in quanto si è supposto che un Meccanico possa essere convenzionato con diverse Case Produttrici contemporaneamente.

\section{Responsabilità del codice e divisione in package}
Al fine di garantire la separazione dei compiti, il codice è stato diviso in più package; all'interno di ogni package le classi contenute svolgono attività simili su dati differenti.
In particolare, sono stati realizzati i seguenti package:
\begin{itemize}
	\item entities;
	\item exceptions;
	\item handlers;
	\item handlerTests;
	\item services;
	\item serviceTests.
\end{itemize} 
Il package \textbf{entities} contiene le classi che rappresentano le entità del dominio di interesse. Ogni classe contiene gli attributi, i costruttori, i metodi \texttt{getter} e \texttt{setter} e alcuni metodi utili, quali \texttt{toString} ed \texttt{equals}. È stata presa la scelta progettuale di non consentire la modifica della chiave primaria di un'istanza, in quanto la variazione dell'attributo con cui la classe viene identificata genera di fatto un'istanza della classe differente, senza alcuna relazione con l'istanza originaria.\\
Il package \textbf{exceptions} contiene alcune eccezioni, definite \textit{ad hoc}, che sono lanciate nel caso in cui si tenti di istanziare una classe con dei valori di chiave primaria che non soddisfano i vincoli di integrità del dato (\textit{i.e.}, il codice fiscale deve essere fatto di 16 caratteri) oppure quando una chiave primaria non viene trovata nel database.\\
Il package \textbf{handlers} contiene invece le classi che gestiscono la logica di \textit{business} per l'interazione con il database. Per ogni entità, è stato quindi creato il relativo handler che si occupa delle operazioni CRUD delle istanze sul database. Gli handler gestiscono istanze delle entità già create, permettendo operazioni di persistenza su di un database MySQL.\\
Il package \textbf{handlerTests} contiene una serie di test per ogni entità istanziabile, dove viene verificato il normale funzionamento dei metodi della classe e dei relativi handler, sia in casi di normale operatività sia in situazioni limite e di fallimento. Come già detto, l'interazione degli handler è perpetrata su istanze delle entità già create. Sarà quindi in generale necessario creare un'istanza della classe desiderata e sfruttare, in un secondo momento, il relativo handler per rendere l'istanza persistente.\\
Il package \textbf{services} mette a disposizione una serie di metodi di servizio per ogni entità che permettono di creare e rendere contestualmente persistenti le istanze create, sfruttando le operazioni implementate nelle classi handler.\\
Il package \textbf{serviceTests} contiene, in modo analogo al package \textbf{handlerTests}, una serie di test del corretto funzionamento dei metodi offerti dai servizi in condizioni di normale utilizzo e nei casi limite. 
Infine, si vuole sottolineare che le classi che rappresentano le entità nel database non sono state testate, poiché la loro implementazione è semplice e non possiedono particolare logica che deve essere testata \textit{ad hoc}; la poca parte di logica viene implicitamente testata nei vari test delle altre classi.

\section{Test implementati}
I test realizzati puntano a coprire tutti i casi di corretto funzionamento del processo di persistenza e a verificare la gestione di casi limite in cui ci si aspettano determinati comportamenti dal programma.\\
Per ogni classe, il set di test applicato di default prevede:
\begin{itemize}
	\item Inserimento di entità senza relazione;
	\item Inserimento di entità con relazione valida (se presente);
	\item Ricerca di entità presente nel database;
	\item Ricerca di entità non presente nel database;
	\item Aggiornamento di entità presente nel database;
	\item Aggiornamento di entità non presente nel database;
	\item Cancellazione di entità presente nel database;
	\item Cancellazione di entità non presente nel database.
\end{itemize}
I test sono stati realizzati in modo da lasciare invariato lo stato del database al termine della loro esecuzione, in modo da non alterare i contenuti già presenti nella base di dati.
È stato poi realizzato un test specifico per verificare il corretto funzionamento del \textit{lazy loading} sulla relazione tra Meccanico e Casa Produttrice, come richiesto dal documento contenente i requisiti.\\
I test risultano essere più o meno numerosi, a seconda della ricchezza delle entità e della complessità delle relazioni in cui essi sono coinvolti. In particolare, è stato dato ampio spazio ai test sulla relazione \textit{N-N} e sulla relazione di \textit{self inheritance} presenti nel modello, in quanto le possibilità ed i comportamenti delle politiche di \textit{cascade} offrono un discreto spettro di risultati possibili.

\section{Note implementative}
\subsection{Handlers}
Le rimozioni che coinvolgono le classi Meccanico, Societa e Genitore sfruttano delle query al DB che permettono di mantenere la consistenza dei dati e i vincoli di integrità referenziale.\\
Nel primo caso, l'eliminazione di un meccanico deve essere resa consistente con tutte le case produttrici presenti nel DB. Per questo motivo, esse vengono estratte e, dal loro campo che mantiene traccia dei meccanici ad essere convenzionate, viene rimosso il meccanico che deve essere cancellato. L'operazione potrebbe risultare poco efficiente, ma la frequenza di cancellazioni prevista ed il numero di case produttrici presenti nel database sono entrambi numeri molto piccoli; per questo motivo questa soluzione è stata preferita ad altre. La tabella di join tra meccanico e casa produttrice viene mantenuta consistente dallo stesso EclipseLink.\\
Nel secondo caso è necessario che, a seguito della rimozione di una società, i bilici ad essa associati non vengano rimossi dal DB, ma il campo che li collega alla società sia impostato a \texttt{null}.\\ 
Per la relazione di \textit{self inheritance}, le query sono sfruttate per mantenere la consistenza nel caso in cui venga rimosso un guidatore che possiede dei figli, poiché EclipseLink non gestisce questa situazione in automatico. L'alternativa, ovvero l'utilizzo di una relazione \textit{OneToMany} che permettesse di gestire con politiche di \textit{cascade} questi aggiornamenti è stata scartata per le scarse performance.
Con la soluzione  \textit{ManyToOne}, se viene ricercato il genitore di qualcuno, l'accesso alla tupla viene eseguito in tempo costante, mentre se si volessero conoscere tutti i figli di un genitore si dovrebbe scorrere una volta la tabella, accedendo al relativo campo (tempo lineare).\\
Con la soluzione \textit{OneToMany} invece, se si volessero ricavare i genitori di un guidatore sarebbe necessario scorrere tutta la tabella e, dentro ogni campo “figli”, bisognerebbe scorrere la lista presente (tempo 2n nel caso peggiore); se si volessero trovare i figli di un genitore invece, potremmo ottenerli in tempo costante, nel caso peggiore leggermente  maggiore rispetto al tempo costante della query eseguita nella soluzione precedente.\\
Supponendo che la frequenza di questo tipo di query sia la medesima, la soluzione migliore risulta essere la prima. Inoltre si suppone che la frequenza di query di ricerca sia nettamente maggiore rispetto alle query di cancellazione.

\subsection{Services}
Prima di andare a motivare delle scelte o assunzioni fatte per la gestione di particolari casi dei singoli servizi, è necessario fare una considerazione complessiva sul perché l'istanza della classe \texttt{EntityManager} è passata come parametro ai metodi e perché questi metodi sono statici; si farà, successivamente, anche una considerazione sul tipo di valori ritornati dai metodi.\\
La prima scelta progettuale è stata dettata dal fatto che in \emph{Java} non esistono dei veri e propri distruttori per gli oggetti, al contrario di linguaggi come \emph{C++}, quindi la scelta di rendere le classi dei servizi istanziabili e aventi come attributo, per ogni istanza, un relativo entity manager non è sembrata una soluzione adeguata. 
Perché, nonostante la presenza del metodo \texttt{finalize()} e la possibilità di ridefinirlo, non è garantito che il GC (Garbage Collector) decida di distruggere un oggetto o di invocare tale metodo, il rishio sarebbe diventato che su degli entity manager di alcuni oggetti non venissero mai invocati i relativi metodi \texttt{close()}.
Poiché si è deciso di voler evitare queste situazioni di entity manager non correttamente chiusi, o lasciati aperti fino alla chiusura del programma (quindi la necessità di dover utilizzare altre soluzioni rispetto al metodo \texttt{finalize()}) o la presenza di molteplici entity manager aperti e connessi allo stesso database (ce ne sarebbe stato uno per servizio, quindi tipicamente fino ad un massimo di 6) si è deciso di lasciare queste gestioni all'utente delle nostre classi, in modo che possa costruirlo e gestirlo come meglio crede e nel modo più pertinente possibile per la sua applicazione.
Infine, istanziare un entity manager per ogni metodo di servizio invocato  sarebbe altamente inefficiente poiché implicherebbe un'apertura e chiusura di una connessione con il DB ogni volta, oltre ad essere progettualmente sbagliato, poiché il metodo dovrebbe conoscere il nome del database a cui connettersi per creare l'entity manager.\\
Per quanto concerne i tipi di ritorno, si è deciso che i metodi find e create, oltre a lanciare opportune eccezioni nel caso qualcosa non vada a buon fine o vengano violati dei vincoli, ritornano l'oggetto trovato o aggiunto. L'unica nota a margine è dedicata alla create, che quando prova ad inserire un oggetto con una chiave primaria già presente nel database, \textit{catcha} l'eccezione e ritorna \texttt{null}, in questo modo viene comunicato il fatto che l'aggiunta non sia andata a buon fine; il metodo create \textit{catcha} tutte quelle eccezioni dovute ad errori di persistenza, poiché (come detto nella documentazione) in caso di chiave duplicata non per forza verrà lanciata una \texttt{EntityExistsException}, quindi si \textit{catchano} le eccezioni al livello nella gerarchia delle eccezioni superiore. Al contrario, i metodi di update e delete ritornano un \texttt{boolean} in modo da far sapere se l'operazione è terminata con successo o no.

Per quanto riguarda le scelte effettuate in singoli casi, partiamo con il descrivere il perché i metodi create di Auto e Bilico hanno come parametro la casa produttrice e non tutte le informazioni per creare la relativa casa produttrice se già non presente nel database, come viene fatto per i relativi guidatori e società.
La motivazione è semplice: quando si assicura un mezzo, l'assicurante, tipicamente, non sa le informazioni riguardanti la casa produttrice come il referente o i meccanici convenzionati (o comunque non ha il diritto di comunicarlo ufficialmente), quindi non ha senso che quando si inserisce un'auto o un bilico nel database si possono creare nuove case produttrici, sarà compito dell'assicurazione gestire e mantenere aggiornato l'elenco delle case produttrici con i relativi servizi appositi.
Riferendoci sempre ai metodi create di Auto e Bilico, questi metodi non hanno il potere di modificare le informazioni riguardanti le entità già presenti nel database e che sono in relazione con l'entità che si sta creando, perché sono metodi specializzati per l'inserimento di nuove entità e andrebbero a modificare istanze di altre entità creando quindi confusione nel codice.
Inoltre, il metodo create per Auto può aggiungere nel database le informazioni del guidatore se queste non ancora presenti, al contempo il guidatore può avere un genitore che è già presente nel database e quindi, in quel caso aggiungere la relazione tra le due istanze e nel mentre non ha senso, però, che il guidatore possa inserire a sua volta le informazioni del suo genitore per due motivi. 
Il primo è che il ragionamento appena fatto può essere esteso per il genitore creando un potenziale (anche se irrealistico) loop infinito; in secondo luogo, se il genitore non è già presente nel database è perché non ha auto assicurate e quindi nel momento in cui il suo figlio assicura un'auto all'assicurazione continuano a non interessare le informazioni del genitore, per il motivo appena detto.
Dato che il genitore è già presente nel database basterà utilizzare la chiave primaria per ricercarlo ed ottenere tutte le informazioni, per questo il metodo riceve in input la stringa del codice fiscale (nel caso questa stringa fosse vuota si considera che il guidatore non ha dei genitori già presenti all'interno del database).\\
Il metodo di aggiornamento di guidatore, il parametro che rappresenta il suo genitore viene passato come oggetto poiché può essere \texttt{null} (nel caso venga rimosso il padre dal database), può essere un genitore nuovo da istanziare all'interno del database, poiché anche il genitore assicurerà delle auto a suo carico, oppure può essere un guidatore già presente all'interno del database e bisogna rappresentare solo la relazione; poiché i casi sono vari al posto di complicare ulteriormente la logica si è deciso di riceve il genitore come oggetto.

Infine, sono state aggiunte, per ogni classe service, delle query di utilità rispetto alla relativa entità gestita dal service.
Queste query hanno lo scopo di fornire delle query per estrapolare dei risultati utili per l'analisi dati, ergo, le query si basano sulla ricerca di tutte le istanze che soddisfano un'uguaglianza rispetto ad una certa entità.
Si è deciso di implementare solo query “semplici” poiché implementare query sofisticate implicava l'implementazione di un numero esponenziale per coprire tutti i possibili casi.
Quello che si è fatto, invece, è stato mantenere un'implementazione semplice ricercando solo i campi su cui effettivamente può avere senso fare delle analisi, per questo motivo non sono presenti query per le case produttrici, i loro attributi non sono utili per fare analisi effettivamente utili.
Detto ciò, query più complesse possono essere implementate mediante l'interfaccia di JPA nel caso l'utente lo richieda in futuro, oppure sfruttare le query già fornite per ottenere dei risultati parziali di query più sofisticate che vengono poi completate utilizzando Java e gestendo i singoli oggetti caricati in RAM.
\subsection{ServiceTests}
Molti metodi di service si riducono ad una semplice chiamata agli handler delle classi relative (\textit{i.e.}, i metodi find). 
Per questo motivo, alcuni test sono stati omessi, in particolare quelli che risultavano essere una chiamata uno ad uno del metodo handler sono stati evitati, in modo da non testare le medesime funzionalità più volte.
In aggiunta, tutti i metodi che si basano sull'utilizzo dello stesso metodo privato per gestire la parte di logica che può portare a dei fallimenti vengono testati invocando uno solo dei metodi pubblici che sfruttano quelli privati, in modo da non dover scrivere casi di test analoghi tra loro e poco significativi.\\
Per lo stesso principio, i casi limite non vengono testati nuovamente, in quanto sono già stati verificati dal package di test precedente. I test realizzati si concentrano sulla verifica della nuova logica aggiunta dalle classi service.
Per questo, il controllo che un'istanza del database non venga caricata più volte non viene nuovamente testato.\\
Concludendo, per quanto riguarda i casi di fallimento dei metodi di creazione, è stato scelto di testare solo i casi interessanti, in cui possono avvenire dei fallimenti. Esempi di questi sono: 
\begin{itemize}
	\item presenza di chiavi duplicate, caso che viene nuovamente testato poiché il riferimento dell'oggetto restituito deve essere a \texttt{null};
	\item casi in cui si cerca di persistere un oggetto che si deve creare una relazione con istanze nel database che in realtà non sono presenti.
\end{itemize}

\section{Conclusioni}
Concludendo, in questo lavoro è stata sviluppata una prima verisone di una libreria \emph{Java} che implementa le operazioni CRUD delle principali entità di un possibile database utilizzabile da parte di una società assicurativa.
In particolare, sono state sviluppate delle classi che rappresentano le entità, gli handler che implementano le operazioni CRUD, di fatto assumono la figura dei DAO, e le classi che sfruttnao gli handler per fornire i servizi.
Infine, sia gli handler sia i services sono stati testati mediante l'utilizzo di \emph{Junit 4} su un database proprietario configurato \textit{ad hoc}.

\end{document}